	\section{Tipos enumerativos y Constantes}
	Nota: Los siguientes ejercicios introductorios se refieren a programas ANSI-C no modularizados (autocontenidos dentro de la función \lstinline!main()!).
		\begin{enumerate}[\bf 1)]
			\item
				\begin{enumerate}[a)]
					\item Escriba un programa que defina un tipo enumerativo con los símbolos TRUE y FALSE.
					\item Redefina a este tipo enumerativo como tipo \lstinline!bool!.
					\item Declare una variable de tipo \lstinline!bool! y asígnele el símbolo TRUE.
					\item Escriba una porción de código que imprima por stdout una cadena de caracteres conforme el valor de la variable anterior (traducción semántica).
				\end{enumerate}
			\item Idem para un tipo enumerativo \lstinline!status! compuesto por los símbolos ERROR y OK.
			\item
				\begin{enumerate}[a)]
					\item Defina un tipo enumerativo \lstinline!tdia! compuesto por 7 símbolos que representen a cada día de la semana.
					\item Escriba una porción de código que muestre por stdout el contenido de una variable de tipo tdia (traducción).
				\end{enumerate}
			\item
				\begin{enumerate}[a)]
					\item Defina un tipo de dato \lstinline!tipodato! a partir del tipo nativo \lstinline!float! (usando \lstinline!typedef!).
					\item Defina un tipo enumerativo \lstinline!tescala! que contenga los símbolos CELSIUS y FAHRENHEIT.
					\item Escriba un fragmento de código que lea del stdin un número representando un valor de temperatura en una de las dos escalas, y la convierta paramétricamente a la otra, mostrando el resultado por stdout.
				\end{enumerate}
			\item
				\begin{enumerate}[a)]
					\item Defina un tipo enumerativo \lstinline!tmes! con 12 símbolos que representen a cada uno de los meses del año.
					\item Escriba un fragmento de código que a partir del contenido de una variable de tipo tmes, imprima por pantalla la descripción del mes (traducción).
				\end{enumerate}
			\item Un ángulo se considera agudo si es menor que 90 grados, obtuso si es mayor que 90 grados y recto si es igual a 90 grados. Escribir un programa que acepte un ángulo y muestre el tipo de ángulo correspondiente al valor introducido en grados. Usar tipos enumerativos para manejar los tres tipos de ángulo.
			\item El nivel de grado de los estudiantes que no han terminado la universidad se determina utilizando la siguiente tabla:
				\begin{table}[H]
					\centering
					\begin{tabular}{| c | c |}\hline
						\rowcolor[rgb]{0,0,0.5} \color{white} \bfseries Número de créditos & \color{white} \bfseries Grado \\
						Menos que 32	& Primer año	\\ \hline
						32 a 63 		& Segundo año	\\ \hline
						64 a 95 		& Tercer año	\\ \hline
						96 o más 		& Cuarto año	\\ \hline
					\end{tabular}
				\end{table}
				Usando esta información, escribir un programa que acepte el número de créditos que ha acumulado un estudiante y determine en qué grado se encuentra, mostrando los resultados por pantalla.
			\item Cada unidad de disco de un cargamento está marcada con un código del 1 al 4, el cual indica un fabricante, como sigue:
				\begin{table}[H]
					\centering
					\begin{tabular}{| c | c |}\hline
						\rowcolor[rgb]{0,0,0.5} \color{white} \bfseries Código de fabricante & \color{white} \bfseries Denominación \\
						\rowcolor[rgb]{0,0,0.5} \color{white} \bfseries (Manufacturer ID) & \color{white} \bfseries (Naming) \\ \hline
						1 & 3M Corporation			\\ \hline
						2 & Maxell Corporation		\\ \hline
						3 & Sony Corporation		\\ \hline
						4 & Verbatim Corporation	\\ \hline
					\end{tabular}
				\end{table}
				Escribir un programa que acepte el número de código como dato de entrada y despliegue el nombre correcto del fabricante con base en el valor introducido (usar tipos enumerativos y constantes simbólicas para la modelización).
			\item Escribir un programa que lea un texto desde el teclado y calcule la cantidad de caracteres
			alfanuméricos, no alfanuméricos y numéricos que se ingresan. El programa debe informar esos valores por
			pantalla. (Hint: usar \lstinline!isalnum(int caracter)!, \lstinline!isalpha(int caracter)!, \lstinline!isdigit(int caracter)!).
			\item Indicar si el siguiente fragmento de código es correcto o no. Justificar.
				\begin{lstlisting}[numbers=none]
typedef enum { CORRECTO, INCORRECTO } resultado_t;
int x;
resultado_t proceso = CORRECTO;
if (proceso == CORRECTO) x = 1;
else x = -1; /* proceso incorrecto */
				\end{lstlisting}
			\item Indicar si el siguiente fragmento de código es correcto o no. Justificar.
				\begin{lstlisting}[numbers=none]
#define CORRECTO		0
#define INCORRECTO		1
int resultado = CORRECTO;
if (resultado == INCORRECTO) ...
				\end{lstlisting}
			\item
				\begin{enumerate}[a)]
					\item Un dispositivo de comunicaciones puede utilizar una velocidad de transferencia de 1200, 2400, 4800, y 9600 baudios. Definir un tipo enumerativo que modelice dicha situación.
					\item ¿Conviene utilizar un prefijo para los tokens del tipo enumerativo? ¿Por qué?
				\end{enumerate}
			\item En relación al ejercicio anterior, dado que internamente los símbolos se representan como un número entero, ¿es posible compilar lo siguiente?
					\lstinline!typedef enum { 1200, 2400, 4800, 9600 } baudrate_t;!
			\setcounter{enumi_saved}{\value{enumi}}
		\end{enumerate}

	\section{Directivas al Preprocesador}
		\begin{enumerate}[\bf 1)]
			\setcounter{enumi}{\value{enumi_saved}}
			\item Escribir una directiva de preprocesador para realizar cada una de las siguientes tareas:
				\begin{enumerate}[a)]
					\item Si la constante simbólica TRUE está definida, eliminarla y volverla a definir como 1.
					\item Idem pero sin usar la directiva \lstinline!#ifdef!.
					\item Si la constante simbólica TRUE está definida, eliminarla y volverla a definir como 1, usar la directiva \lstinline!#ifdef!.
				\end{enumerate}
			\item Definir un token \lstinline!DEBUG!, y escribir un fragmento de código que sea compilado (o no) dependiendo de si se está en modo DEBUGing o productivo. ¿Para qué puede servir esta construcción?
			\item ¿Cómo se puede parametrizar el código del ejercicio 5), de forma de poder soportar varios idiomas? (usar directivas al preprocesador).
		\end{enumerate}
